% 付録E 偏光の最小限
\section*{付録E\quad 偏光の最小限}
\addcontentsline{toc}{section}{付録E\quad 偏光の最小限}

\paragraph{Thomson 散乱の偏光依存性}
Thomson 散乱の微分断面積は $\frac{d\sigma}{d\Omega}\propto|\hat\epsilon\cdot\hat\epsilon'|^2$ で
偏光に依存する。入射輻射が\textbf{四重極異方性}を持つとき、散乱光は正味の直線偏光を
獲得する。よって最終散乱面での光子四重極 $\Theta_2$ が CMB 偏光の源である。

\paragraph{E/B モードと $\Pi$}
天球上の直線偏光は、パリティ偶の $E$ モードと奇の $B$ モードに分解される。スカラー
摂動は $E$ のみを生む（$B$ はテンソル/レンズ起源）。偏光を含めた散乱源は
\begin{equation}
  \Pi=\Theta_2+\Theta_{P0}+\Theta_{P2},
\end{equation}
で、$\Theta_{P}$ は偏光輝度の多重極。\textbf{本書は偏光を無視し $\Pi\to\Theta_2$ と
置換}する（第\ref{ch:ch06_boltzmann}章, 第\ref{ch:ch10_los}章）。

\paragraph{再電離 EE バンプ}
再電離期（$z_{\rm re}\sim8$）に再び散乱が起こると、地平線スケール
$\ell\sim\sqrt{z_{\rm re}}$ 程度の低 $\ell$ に EE 偏光のバンプが生じ、振幅は
$\propto\tau^2$。これが TT の $A_se^{-2\tau}$ 縮退（第\ref{ch:ch13_params}章）を破り、
$\tau$ を独立に測る鍵となる。

\paragraph{減衰尾系統と偏光実装（本版で実装済み）}
偏光を無視すると光子四重極＝粘性の扱いが変わり、Silk 減衰係数（第\ref{ch:ch09_damping}章
式\eqref{eq:kD}）が偏光込みの $8/9$ ではなく $16/15$ になり、減衰尾が高めに出る。
\texttt{cmbcore} は\textbf{偏光階層 $\Theta^P_\ell$ を実装}し、温度の四重極衝突項を
$\Pi=\Theta_2+\Theta^P_0+\Theta^P_2$ で置換、tight coupling の四重極閉包も偏光込み
（$8/15$）に更新した。これにより CLASS 比較は

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\hline
範囲 & 偏光なし & 偏光あり（本版） \\
\hline
$\ell\le1000$ 最大 & 5.5\% & \textbf{1.4\%} \\
$\ell\le1500$ 最大 & 12.9\% & \textbf{1.4\%} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
と全 $\ell$ で $<1.5\%$ に改善し、$00$ §5 DoD を満たす。

\paragraph{E/B スペクトルの計算}
E モードソース $\tilde S_E=\frac34\tilde g\,\Pi/(k\chi)^2$ と幾何因子
$\sqrt{(\ell+2)!/(\ell-2)!}$ から $C_\ell^{EE},C_\ell^{TE}$ を計算する
（\texttt{spectrum.cls\_all}）。CLASS（設定A, 偏光込み）との比較で EE/TE とも
ピークの $1.4\%$ 以内で一致する（\texttt{scripts/make\_polarization.py}）。
B モードはスカラー摂動からは生じない（テンソル/レンズ起源）。
