% 第5章 アインシュタイン方程式の線形化
\section{アインシュタイン方程式の線形化}
\label{ch:ch05_einstein}

\paragraph{この章で導くこと（入力→出力）}
Newtonian ゲージで $\delta G^\mu{}_\nu=\frac{8\pi G}{c^4}\delta T^\mu{}_\nu$ を成分計算し
（入力）、数値実装に使う2本——$\Phi$ の発展方程式と $\Psi$ の代数式——に整理する
（出力 S5.2）。これが \texttt{cmbcore} の重力ソース（G1, G2）になる。

\subsection{摂動 Christoffel・Ricci}
計量\eqref{eq:metric} から摂動 Christoffel 記号、Ricci テンソルを1次で計算する。
代表成分のみ本文で示し、全成分表は付録A に置く。空間平坦・スカラー摂動では
$\delta G^0{}_0,\ \delta G^0{}_i,\ \delta G^i{}_j$ の3種が独立に効く。

\subsection{摂動エネルギー運動量テンソル}
全成分（CDM・バリオン・光子・ニュートリノ）の和として、混合成分で
\begin{equation}
  \delta T^0{}_0=-\sum_i\bar\rho_i\delta_i,\quad
  \delta T^0{}_i=\sum_i(\bar\rho_i+\bar p_i)v_i,\quad
  \delta T^i{}_j=\delta p\,\delta^i_j+\Sigma^i{}_j,
\end{equation}
で、$\Sigma^i{}_j$（トレースレス）が異方性応力。輝度モーメントとの対応は、光子の
エネルギー密度ゆらぎ $\delta\rho_\gamma/\bar\rho_\gamma=4\Theta_0$、速度
$v_\gamma=-3\Theta_1$、異方性応力 $\sigma_\gamma\propto\Theta_2$（ニュートリノも
$\mathcal N_\ell$ で同様）。係数 $4$ は $\rho_\gamma\propto T^4$ から（$\delta\rho/\rho=
4\delta T/T=4\Theta_0$）。光子・ニュートリノの四重極 $\Theta_2,\mathcal N_2$ だけが
異方性応力を持ち（CDM・バリオンは非相対論的で $\sigma\approx0$）、これが $\Phi$ と
$\Psi$ を分離させる\emph{唯一}の源である（導出契約 S5.2）。

\subsection{独立な2本の選択}
4本の方程式（00, 0i, ii, トレースレス ij）から、数値積分に最も適した独立2本を選ぶ。
$\ln a=x$、$' =d/dx$、$\mathcal H=aH$ として（`03` §3.1, G1・G2）:
\begin{align}
  \Phi' &= \Psi-\frac{c^2k^2}{3\mathcal H^2}\Phi
  +\frac{H_0^2}{2\mathcal H^2}\Big[\Omega_{c0}e^{-x}\delta_c+\Omega_{b0}e^{-x}\delta_b
  +4\Omega_{\gamma0}e^{-2x}\Theta_0+4\Omega_{\nu0}e^{-2x}\mathcal N_0\Big], \label{eq:G1}\\
  \Psi &= -\Phi-\frac{12H_0^2}{c^2k^2e^{2x}}\Big[\Omega_{\gamma0}\Theta_2
  +\Omega_{\nu0}\mathcal N_2\Big]. \label{eq:G2}
\end{align}
式\eqref{eq:G1} は $\Phi$ の発展方程式（00 と 0i の組合せ）、式\eqref{eq:G2} は
$\Psi$ を $\Phi$ と異方性応力から代数的に与える（トレースレス ij）。

\begin{numreality}
\eqref{eq:G1}--\eqref{eq:G2} は \texttt{cmbcore.perturbations.\_Phi\_prime} と
\texttt{\_Psi} に実装。異方性応力がゼロ（$\Theta_2=\mathcal N_2=0$）なら
$\Psi=-\Phi$。再結合前は光子四重極が tight coupling で抑制されるため $\Phi\simeq-\Psi$ が
よい近似になる。
\end{numreality}

\subsection{ニュートン極限の確認}
小スケール・準静的極限（$ck/\mathcal H\gg1$、時間微分無視）で式\eqref{eq:G1} は
\begin{equation}
  -\frac{c^2k^2}{a^2}\Phi=4\pi G\,\bar\rho\,\delta,
\end{equation}
すなわち Poisson 方程式に帰着し、$\Psi\simeq-\Phi$（異方性応力なし）。これで
$\Psi$ が確かにニュートンポテンシャルであることが確認できる。

\paragraph{まとめ}
$\delta G=8\pi G\,\delta T/c^4$ から独立2本\eqref{eq:G1}--\eqref{eq:G2} を選び、
異方性応力が $\Phi,\Psi$ を分ける唯一の源であること、ニュートン極限で Poisson に
帰すことを示した。

\paragraph{演習}
(1) 式\eqref{eq:G2} の異方性応力項の $1/k^2$ 依存の由来を述べよ。
(2) tight coupling で $\Theta_2\to0$ となり $\Psi\to-\Phi$ を確認せよ。
(3) ニュートン極限 Poisson 方程式を式\eqref{eq:G1} から導け。
