% 第7章 初期条件と原始ゆらぎ
\section{初期条件と原始ゆらぎ}
\label{ch:ch07_initial}

\paragraph{この章で導くこと（入力→出力）}
超地平線極限で階層方程式系を整合的に解き、断熱初期条件一式を導く（出力 S7.1）。
$\mathcal R$ の超地平線保存（S7.2）と規格化の論理を確立し、インフレーションを
「$\mathcal P_\mathcal R(k)$ を与える機構」として最小限導入して $A_s,n_s$ の意味を確定する。

\subsection{超地平線極限}
$ck/\mathcal H\to0$ では第\ref{ch:ch06_boltzmann}章の階層が大きく縮約し、各種ゆらぎが
共通の振幅で結びつく。放射優勢期の超地平線解を求めると、断熱モード（全成分の
エントロピーゆらぎがゼロ）が成長解として選ばれる。

\subsection{断熱初期条件（導出契約 S7.1）}
ニュートリノ分率 $f_\nu=\Omega_{\nu0}/(\Omega_{\gamma0}+\Omega_{\nu0})$ として、
超地平線断熱解は（`03` §3.2）
\begin{align}
  \Psi &= -\frac{1}{\tfrac32+\tfrac25 f_\nu}, &
  \Phi &= -\Big(1+\tfrac25 f_\nu\Big)\Psi, \\
  \delta_c=\delta_b &= -\tfrac32\Psi, &
  v_c=v_b &= -\frac{ck}{2\mathcal H}\Psi, \\
  \Theta_0=\mathcal N_0 &= -\tfrac12\Psi, &
  \Theta_1=\mathcal N_1 &= \frac{ck}{6\mathcal H}\Psi,
\end{align}
光子四重極は強結合閉包（偏光込み, 第\ref{ch:ch08_acoustic}章 式\eqref{eq:tc8_15}）
$\Theta_2=-\dfrac{8ck}{15\mathcal H\tau'}\Theta_1$、ニュートリノ四重極は
$\mathcal N_2=-\dfrac{c^2k^2e^{2x}(\Phi+\Psi)}{12H_0^2\Omega_{\nu0}}$、以降は漸化
$\Theta_\ell=-\tfrac{\ell}{2\ell+1}\tfrac{ck}{\mathcal H\tau'}\Theta_{\ell-1}$
（$\mathcal N_\ell$ も同形）で与える。E モード偏光の初期値は四重極源 $\Pi=\tfrac52\Theta_2$
（第\ref{ch:ch08_acoustic}章）から
\begin{equation}
  \Theta^P_0=\tfrac54\Theta_2,\quad
  \Theta^P_1=-\frac{ck}{4\mathcal H\tau'}\Theta_2,\quad
  \Theta^P_2=\tfrac14\Theta_2,\quad
  \Theta^P_\ell=-\tfrac{\ell}{2\ell+1}\tfrac{ck}{\mathcal H\tau'}\Theta^P_{\ell-1}.
  \label{eq:ic_pol}
\end{equation}
ニュートリノ異方性応力（$f_\nu$）が $\Phi\ne-\Psi$ を生むことに注意。

\begin{numreality}
これらは \texttt{cmbcore.perturbations.\_initial\_conditions} に文字単位で実装。積分は
$ck/\mathcal H<10^{-3}$ かつ $|\tau'|>10^3\,ck/\mathcal H$ を満たす $x_{\rm start}$ から開始する。
\end{numreality}

\subsection{$\mathcal R$ の保存と規格化（導出契約 S7.2）}
断熱摂動について、共動曲率ゆらぎ $\mathcal R$ は超地平線で保存する。$\S7.2$ の初期条件は
\begin{equation}
  \Psi_{\rm ini}=-\frac{1}{\tfrac32+\tfrac25 f_\nu}
  =-\frac{2}{3}\,\frac{\mathcal R}{1+\tfrac{4}{15}f_\nu}\quad(\mathcal R=1),
\end{equation}
すなわち\textbf{$\mathcal R=1$ に規格化された}初期条件である。よって「$\Psi$ を適当に
取って解き最後に $\mathcal R$ あたりに換算する」手続きは、本書では換算係数
$\mathcal R_{\rm ini}=1$ となり、転送関数をそのまま $C_\ell$ 公式
（第\ref{ch:ch11_cl}章）に入れてよい。

\subsection{インフレーションの最小限}
de Sitter 近似でモード関数がホライズン交差で凍結し、ほぼスケール不変な原始スペクトル
\begin{equation}
  \mathcal P_\mathcal R(k)=A_s\Big(\frac{k}{k_{\rm pivot}}\Big)^{n_s-1},\qquad
  k_{\rm pivot}=0.05~\mathrm{Mpc^{-1}},
\end{equation}
を与える（$n_s<1$ はスローロール）。本書はインフレーションの詳細導出は\textbf{発展}＋
付録に委ね、「ほぼスケール不変・断熱・ガウシアン」の3性質を採用宣言として用いる。

\subsection{ガウシアン確率場}
原始ゆらぎはガウシアンで、$\langle\mathcal R(\mathbf k)\mathcal R^*(\mathbf k')\rangle
=(2\pi)^3\delta^3(\mathbf k-\mathbf k')\frac{2\pi^2}{k^3}\mathcal P_\mathcal R(k)$ と規約を
固定する。これが第\ref{ch:ch11_cl}章の $C_\ell$ 公式と cosmic variance の基礎になる。

\paragraph{まとめ}
断熱初期条件一式を $f_\nu$ 込みで導き、$\mathcal R=1$ 規格化を確立、原始スペクトル
$\mathcal P_\mathcal R$ の3性質を採用した。これで第I--II部（背景・摂動・初期条件）が
完結し、第III部の音響振動へ接続する。

\paragraph{演習}
(1) 断熱条件から $\Theta_0=-\Psi/2$ を導け。
(2) $f_\nu\to0$ で $\Phi=-\Psi$ となることを確認せよ。
(3) $\Psi_{\rm ini}$ が $\mathcal R=1$ に対応することを示せ。
