% 第9章 光子拡散と減衰
\section{光子拡散と減衰}
\label{ch:ch09_damping}

\paragraph{この章で導くこと（入力→出力）}
強結合展開の次数を上げ（入力）、せん断粘性と熱伝導による拡散減衰（Silk damping）を
導いて減衰スケール $k_D(\eta)$ を定量化する（出力 S9.1）。これが第\ref{ch:ch12_peaks}章の
減衰尾を説明する。

\subsection{平均自由行程とランダムウォークの直観}
光子は電子と衝突しながらランダムウォークで拡散する。共動拡散長は
$\lambda_D^2\sim\int\lambda_{\rm mfp}\,c\,dt/a$ のオーダーで、平均自由行程
$\lambda_{\rm mfp}=1/(n_e\sigma_T a)$ が再結合に向けて伸びるほど拡散が進む。
スケール $k>k_D\sim1/\lambda_D$ のゆらぎは散乱でならされて消える。

\subsection{強結合1次の系統的展開（導出契約 S9.1）}
$1/\tau'$ 展開の1次では、0次で消えていた量が $\propto1/\tau'$ で復活する：四重極
$\Theta_2=-\frac{8}{15}\frac{ck}{\mathcal H\tau'}\Theta_1$（粘性＝せん断、第\ref{ch:ch08_acoustic}章
式\eqref{eq:tc8_15}）と、$\Theta_1+v_b/3$ のずれ（光子バリオンの滑り＝熱伝導）。これらを
振動子方程式\eqref{eq:osc} に戻すと、復元項に加えて $\propto k^2/\tau'$ の\emph{摩擦}項が
生じ、平面波解 $\Theta_0\propto e^{i\int\omega d\eta}$ の分散関係が
\begin{equation}
  \omega=\pm c_sk+\frac{i}{2}k^2\!\left[\frac{1}{6(1+R)|\dot\tau|}
  \Big(\frac{R^2}{1+R}+\frac{16}{15}\Big)\right]
\end{equation}
と虚部を持つ。$e^{i\int\omega d\eta}$ の虚部が振幅減衰 $\exp[-(k/k_D)^2]$ を与え、
減衰スケールは虚部の積分
\begin{equation}
  \frac{1}{k_D^2(\eta)}=\int_0^\eta\frac{d\eta'}{6(1+R)\,|\dot\tau|}
  \left[\frac{R^2}{1+R}+\frac{16}{15}\right],
  \label{eq:kD}
\end{equation}
で与えられる。最後の括弧の定数 $16/15$ は\textbf{偏光を含めた標準値}で、
\texttt{cmbcore} はこれを用いる（\texttt{analytic.silk\_scale}）。偏光を無視すると
四重極（粘性）が小さくなり係数は $8/9$ に減る（減衰が弱まり減衰尾が高く出る）。
偏光を実装した本書はより強い $16/15$ の減衰を持ち、CLASS の減衰尾と一致する
（第\ref{ch:ch14_numerics}章・付録E）。

\begin{numreality}
式\eqref{eq:kD} は \texttt{cmbcore.analytic.silk\_scale} に実装。fiducial で
\begin{equation}
  k_D(\eta_*)\approx0.149~\mathrm{Mpc^{-1}}\ (\text{目標}\ 0.14\pm20\%),
\end{equation}
を与え、対応する減衰多重極は $\ell_D\sim k_D\chi_*\sim1300$--$1500$。
\end{numreality}

\subsection{可視度幅によるぼかし}
最終散乱面が有限の厚み $\Delta z\approx80$（第\ref{ch:ch03_recombination}章）を持つため、
視線方向に異なる位相の振動が重なり、さらに小スケールがならされる（Landau 減衰的）。
これも $e^{-k^2/k_D^2}$ 型の抑制に寄与する。

\subsection{数値確認}
$k=10^4 H_0/c$ のような小スケールでは $\Theta_0$ が急減衰する（NB3）。減衰包絡
$e^{-(k/k_D)^2}$ とフル数値の振幅は $k\lesssim0.2$~Mpc$^{-1}$ で $20\%$ 以内に一致する
（NB7, F7.3）。

\paragraph{まとめ}
拡散減衰スケール $k_D$\eqref{eq:kD} を導き、$k_D\approx0.149$~Mpc$^{-1}$ を数値確認した。
偏光を含めた係数 $16/15$ を用い、減衰尾は CLASS と一致する（偏光無視なら $8/9$ で
減衰不足となり減衰尾が高く出る）。

\paragraph{演習}
(1) 式\eqref{eq:kD} の次元を確認せよ。
(2) NB7 で $e^{-(k/k_D)^2}$ と数値振幅を重ね、ずれが出る $k$ を同定せよ。
(3) $\ell_D=k_D\chi_*$ を数値で求め減衰尾の落ち始めと比べよ。
